\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=2.3cm, bottom=2.3cm, left=2.3cm, right=2.3cm}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{eurosym}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{xspace}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cite}
\usepackage[T1]{fontenc}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.2mm}}
\thispagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{0mm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% \hoffset = -2.0 cm
%% \voffset = -3.0 cm
%% \textheight = 25.0 cm
%% \marginparwidth = 1.0 cm
%% \evensidemargin = 1.0 cm
%% \textwidth =16.1 cm
%% \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% remove "References" title
\usepackage{etoolbox}
\patchcmd{\thebibliography}{\section*{\refname}}{}{}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\begin{center}
\textbf{Incarichi di responsabilit\`a o coordinamento scientifico e ruoli di servizio}
\end{center}
\vskip 0.8 truecm

\textit{Esperimento CMS}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Co-responsabile del centro di calcolo Tier-2 di Roma}
  (2017--). Circa 5 persone coinvolte. Attribuito internamente dal
  gruppo CMS di Roma.

  L'attivit\`a svolta comprende la gestione del sistema operativo, la
  connettivit\`a di rete, con supporto sia hardware che software, per
  mantenere la massima affidabilit\`a del sito, che \`e inserito nel
  sistema mondiale della \textit{grid} del calcolo di CMS.
  L'attivit\`a comprende il coordinamento dell'upgrade annuale
  hardware e software dei server di calcolo (per un totale di circa
  2500 core) e di storage dei dati di CMS (per un totale di circa 2PB
  di spazio disco), e include la gestione degli acquisti (per un
  investimento medio di circa 100\,k\euro{} all'anno).

\item \textbf{Responsabile Unico del Procedimento (RUP)} per tutte le gare e
  procedure di acquisto del gruppo di CMS Roma (2015--)

\item \textbf{Coordinatore del Detector Performance Group (DPG) di ECAL}
  (``Level-2 CMS coordination'', 2014--2017, circa 60 persone
  coinvolte). Attribuito dal \textit{Management Board} di CMS.

  L'attivit\`a ha incluso il coordinamento del lavoro di
  ottimizzazione della presa dati di ECAL (trigger di livello 1,
  temporizzazione del rivelatore, monitoring della trasparenza con il
  laser, controllo di qualit\`a dei dati raccolti), della
  ricostruzione dell'energia dei depositi calorimetrici, della
  calibrazione della risposta di singolo cristallo e dei cluster di
  elettroni e fotoni. Il ruolo ricoperto implica anche il
  coordinamento e il collegamento tra gli aspetti di basso livello
  legati al rivelatore durante la presa dati, e le implicazioni sulla
  ricostruzione e identificazione delle particelle usate nelle analisi
  di fisica. Una delle sinergie maggiori \`e stata con il gruppo per
  le misure sul bosone Higgs, per ottimizzare la sensibilit\`a al
  canale di decadimento $H\to\gamma\gamma$ attraverso la
  massimizzazione della risoluzione in energia. Il mio mandato \`e
  coinciso con la transizione del bunch-spacing di LHC tra 50 e
  25\,ns, che ha implicato un notevole aumento del pileup
  \textit{out-of-time}.  Ho sviluppato personalmente il nuovo
  algoritmo di ricostruzione dell'ampiezza digitizzata
  (``multifit''). Come responsabile del gruppo ho seguito e coordinato
  le validazioni del suo impatto sulla ricostruzione globale
  dell'evento e organizzato con LHC dei fill speciali di bunch isolati
  per la calibrazione degli input del multifit, poi usati anche da
  altri rivelatori di CMS.

\item \textbf{Coordinatore del sottogruppo di analisi per la ricerca e
  misura del bosone di Higgs in 4 leptoni, H$\to$ZZ$\to4\ell$}
  (2013--2014, circa 20 persone coinvolte). Attribuito dai
  coordinatori del gruppo Higgs di CMS.

  L'attivit\`a \`e consistita nel coordinamento dei vari approcci e
  ingredienti dell'analisi, che ha portato alla pubblicazione
  dell'articolo \textit{legacy} con i dati di Run1: ottimizzazione
  della selezione e calibrazione di scala di momento di elettroni e
  muoni, fino a un impulso trasverso di 5 GeV, prima misura della
  massa in CMS, prime misure di spin-parit\`a, sia con l'approccio di
  un discriminante cinematico, sia con un fit di likelihood
  8-dimensionale. Ci\`o ha prodotto i primi vincoli di molteplici
  accoppiamenti anomali del bosone di Higgs con i bosoni Z, sia in
  decadimento, sia in produzione.

\item \textbf{Coordinatore della ricostruzione di elettroni e fotoni in CMS}
  (2013--2014, circa 20 persone coinvolte). Attribuito dai
  coordinatori del gruppo EGamma di CMS.
  
  L'attivit\`a ha compreso lo sviluppo e l'integrazione della
  ricostruzione di queste particelle nel \textit{particle flow} di
  CMS, con particolare attenzione all'attribuzione univoca di tracce e
  depositi elettromagnetici a un solo candidato particella
  nell'evento. Questa ricostruzione \`e attualmente il default per
  l'esperimento.
  
\item \textbf{Coordinatore del gruppo di analisi per la ricerca e
  misure del bosone di Higgs in due bosoni W, H$\to$WW} (2011--2012,
  circa 40 persone coinvolte). Attribuito dai coordinatori del gruppo
  Higgs di CMS.
  
  Nel corso del mandato ho coordinato molteplici gruppi coinvolti
  nell'analisi degli stati finali completamente leptonici, che ha
  contribuito alla scoperta del bosone con massa 125 GeV come il
  canale con maggiore sensibilit\`a. Nel corso dell'analisi sono
  state ottimizzate le selezioni dei leptoni che sono in uso ancora
  oggi. Il gruppo ha poi esteso le prime misure alla produzione VBF
  e in associazione con W e Z, e inoltre agli stati finali non
  puramente leptonici. Lo stato finale con due leptoni ed energia
  mancante nell'evento ha costituito la base per successive analisi
  coinvolgenti il quark top (produzione $t\bar t$) e ricerche di
  SUSY con conservazione di R-parit\`a, che produce catene di
  decadimento multileptoniche e con energia mancante nell'evento.

\item \textbf{Responsabile del sistema hardware del laser di ECAL}
  (2011--2014, circa 5 persone coinvolte). Responsabilit\`a di
  istituto di Caltech.
  
  L'attivit\`a svolta \`e stata quella delle operazioni dei laser blu
  (lunghezza d'onda 447\,nm), usati per il monitoring della
  trasparenza di ECAL. Durante questo periodo ho partecipato
  all'installazione, commissioning e operazione del laser di nuova
  generazione \textit{diode-pumped} a stato solido.

\item \textbf{Membro dell'\textit{Institution Board} di ECAL}
  (2011--2014 come rappresentante di Caltech, e 2015--2017 ex-officio
  per il DPG)

  Partecipazione alle riunioni e alle decisioni dell'organo
  comprendente gli istituti partecipanti al sottorivelatore ECAL.
  
\item \textbf{Reponsabile del sistema di alta tensione per ECAL} (2009-2011,
  circa 5 persone coinvolte). Responsabilit\`a di istituto di Roma.
  
  L'attivit\`a svolta \`e stata quella dell'installazione dei crate e
  schede dell'HV per gli APD di ECAL, della calibrazione e
  commissioning del sistema con i primi dati con i cosmici e prime
  collisioni di CMS.  Durante la prima presa dati \`e stato scoperto
  l'insorgere di un rumore di pick-up portato dai cavi ai supermoduli
  del calorimetro. Dopo aver individuato personalmente l'origine del
  rumore ho curato la campagna di modifica del grounding delle schede
  che ha permesso la rimozione di questo rumore.
  
\item \textbf{Responsabile del data-quality monitoring (DQM) di CMS}
  (2009--2011, circa 5 persone coinvolte). Responsabilit\`a di
  istituto di Roma.
  
  L'attivit\`a svolta \`e stata inizialmente quella dello sviluppo del
  sistema software di DQM per il rivelatore ECAL. Dopodich\'e ho
  coordinato l'integrazione del sottorivelatore \textit{preshower}, e
  infine l'utilizzo del DQM come strumento nell'infrastruttura globale
  di validazione della ricostruzione degli eventi, comprendente anche
  la simulazione (per la parte degli oggetti di basso livello).
  
    
\end{enumerate}

\vskip 0.5 truecm
\textit{Esperimento BaBar}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Responsabile per le misure di efficienza del flavor b-tagging}
  (2006, circa 5 persone coinvolte). Responsabilit\`a attribuita dal
  coordinatore della fisica di BaBar.

  L'attivit\`a \`e consistita nel misurare le efficienze di flavor
  tagging per i mesoni $B$, usando un campione di $B$ in stati finali
  di alta purezza e completamente ricostruiti. Tali efficienze sono
  state usate dalle misure di violazione di CP dipendenti dal tempo da
  tutta la collaborazione.
\end{enumerate}

\clearpage

\vskip 1.0 truecm
\begin{center}
\textbf{Comitati editoriali interni alla collaborazione}
\end{center}
\vskip 0.5 truecm

\begin{itemize}
\item \textbf{Esperimento CMS}: Chair dell'\textit{Analysis Review
  Committee} (ARC) di 6 analisi del gruppo di fisica Higgs e 1 nel
  gruppo Standard Model dal 2015 al 2019. Partecipazione come membro
  di ARC a numerosi altri articoli.
\item \textbf{Esperimento CYGNO}: Chair del \textit{Publication
  Committee} dell'esperimento dal 2019.
\end{itemize}


\vskip 1.0 truecm
\begin{center}
\textbf{Comitati editoriali di riviste scientifiche}
\end{center}
\vskip 0.5 truecm

Dal 2018 sono un referee di articoli scientifici per la rivista
\textit{Physics Letters B} (Elsevier, Impact Factor del 2019 4.4), per
il settore di ``Particle Physics, Nuclear Physics and Cosmology''.


\vskip 1.5 truecm
\begin{center}
\textbf{Organizzazione di congressi scientifici}
\end{center}
\vskip 0.5 truecm

Dal 2019, partecipazione al comitato di organizzazione locale della
conferenza internazionale ``Standard Model a LHC 2020'' - Roma, Aprile
2020 (poi cancellata per emergenza sanitaria Covid-19).

\end{document}
