\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{xcolor}
\usepackage{xspace}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cite}
\usepackage[T1]{fontenc}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.2mm}}
\thispagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{0mm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hoffset = -2.0 cm
\voffset = -3.0 cm
\textheight = 25.0 cm
\marginparwidth = 1.0 cm
\evensidemargin = 1.0 cm
\textwidth =16.1 cm
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% remove "References" title
\usepackage{etoolbox}
\patchcmd{\thebibliography}{\section*{\refname}}{}{}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\vskip 1.0 truecm
\begin{center}
{\bf{Elenco di presentazioni a conferenza}}
\end{center}
\vskip 0.5 truecm

\begin{enumerate}

\item[c20] \textbf{``10 anni di Higgs a LHC''} presentazione
  plenaria \textbf{su invito} alla conferenza ``SIF 2022'', Milano (Italia), Settembre 2022.
  \vspace{2mm}

\item[c19] \textbf{``Higgs to WW''} presentazione
  plenaria \textbf{su invito} alla conferenza ``Higgs10'', Birmingham (Regno Unito), Luglio 2022.
  \vspace{2mm}
  
\item[c18] \textbf{``Higgs physics overview''} presentazione
    plenaria alla conferenza ``Lepton Photon Interactions at High
    Energy 2021'', Manchester (Regno Unito), Gennaio 2022.
  \vspace{2mm}
    
\item [c17] \textbf{``Energy resolution and detection efficiency of
  optically readout GEM''} poster alla conferenza internazionale
  ``MicroPattern Gaseous Detectors 2019'', La Rochelle (Francia),
  Maggio 2019.
  \vspace{2mm}

\item [c16] \textbf{``Inclusive and differential W/Z at CMS and ATLAS''}
  presentazione plenaria alla conferenza internazionale ``Moriond QCD
  2019'', La Thuile (Italia), Marzo 2019.
  \vspace{2mm}

\item [c15] \textbf{``Status of Dark Matter searches in final states with
  jets at ATLAS and CMS''} presentazione plenaria su invito alla
  conferenza internazionale ``GEMMA 2018'', Lecce (Italia), Giugno 2018.
  \vspace{2mm}

\item [c14] \textbf{``Role of the CMS electromagnetic calorimeter in the
  measurement of the Higgs boson properties''} presentazione parallela
  alla conferenza internazionale ``Higgs Couplings 2016'', SLAC -
  Stanford (USA), Novembre 2016.
  \vspace{2mm}

\item [c13] \textbf{``Studies of the Higgs boson spin and parity using
  the gamma gamma, ZZ, and WW decay channels with the CMS detector''}
  presentazione parallela alla conferenza internazionale ``ICHEP
  2014'', Valencia (Spagna), Luglio 2014.
  \vspace{2mm}

\item [c12] \textbf{``CMS electromagnetic calorimeter calibration and
  timing performance during LHC Run I and future prospects''}
  presentazione parallela alla conferenza internazionale ``IEEE
  2014'', Seattle (USA), Novembre 2014.
  \vspace{2mm}

\item [c11] \textbf{``Search for Higgs in WW decays at CMS''}
  presentazione parallela alla conferenza internazionale ``ICHEP
  2012'', Melbourne (Australia), Luglio 2012.
  \vspace{2mm}

\item [c10] \textbf{``Ricerca di Higgs a CMS''}
  presentazione plenaria alla conferenza nazionale ``IFAE - XI edizione'',
  Ferrara (Italia), Aprile 2012.
  \vspace{2mm}

\item [c9] \textbf{``Higgs into WW and ZZ at CMS''} presentazione
  plenaria alla conferenza internazionale ``Higgs Hunting 2011'',
  Parigi (Fancia), Luglio 2011.
  \vspace{2mm}

\item [c8] \textbf{``V+jets and V+$\gamma$ at the LHC''} presentazione
  plenaria alla conferenza internazionale ``Lishep 2011'', Rio de
  Janeiro (Brasile), Luglio 2011.
  \vspace{2mm}

\item [c7] \textbf{``Observation of W and Z production with CMS
  experiment'' } presentazione parallela alla conferenza
  internazionale ``Physics at LHC 2010'' Amburgo (Germania), Giugno
  2010.
  \vspace{2mm}

\item [c6] \textbf{``Misura di W e Z con produzione associata di jet a
  CMS''} presentazione plenaria alla conferenza nazionale ``IFAE -
  VIII edizione'', Bari (Italia), Aprile 2009.
  \vspace{2mm}

\item [c5] \textbf{``The CMS ECAL data quality monitoring and first
  results with cosmics data''} presentazione parallela alla conferenza
  internazionale ``$11^{th}$ Topical Seminar on Innovative Particle
  and Radiation Detectors (IPRD)'', Siena (Italia), Ottobre 2008.
  \vspace{2mm}

\item [c4] \textbf{``Direct CP Asymmetries in Charmless B Decays with the
  BaBar experiment''} presentazione parallela alla conferenza
  internazionale ``ICHEP 2006'', Mosca (Russia), Luglio 2006
  \vspace{2mm}

\item [c3] \textbf{``Measurement of CKM angle $\beta$ with time dependent
  Dalitz plot analysis of $B^0\rightarrow K^+K^-K^0$ decays''}
  presentazione plenaria al workshop internazionale ``IV CKM
  Workshop'', Nagoya (Giappone), Dicembre 2006
  \vspace{2mm}

\item [c2] \textbf{``Measurement of $\sin 2\beta$ at B-factories''}
  presentazione plenaria alla conferenza internazionale ``Weak
  Interactions and Neutrinos (WIN) 2005'', Delphi (Grecia), Giugno
  2005
  \vspace{1mm}

\item [c1] \textbf{``Measurement of CP asymmetries in $b \rightarrow s$
  decays at BaBar''} presentazione parallela alla conferenza
  nazionale ``American Physical Society'', Tampa (Florida, USA),
  Aprile 2005
  \vspace{1mm}

\end{enumerate}

  
\end{document}
